\chapter{Resultados, conclusiones y trabajos futuros}

\section{Resultados}

Se utilizará el sistema desarrollado para: por un lado, realizar la comparación
entre dos \emph{gaits} encontrando sus bondades y falencias; por otro lado, se 
utilizará la plataforma robótica para ver el movimiento resultante en el mundo
físico.

\subsection{Comparación entre dos \emph{gaits}}

Se utilizará el sistema desarrollado para comparar el \emph{Forward wave gait}
con beta $\frac{10}{12}$ con el \emph{Tripod gait}. Para compararlos se
generarán los gráficos correspondiente a las posiciones del cuerpo y las patas,
además de la rotación del cuerpo y el cálculo de estabilidad instantánea del
robot. Estos se generan directamente a partir de las configuraciones
intermedias calculadas y publicadas como mensajes ZMQ. Además se generarán los
gráfico correspondientes al cálculo del problema inverso del robot. 

En la figura \ref{fig:forward_wave_gait_10_plot_body} se pueden ver las curvas
correspondientes al movimiento del cuerpo del robot en un \emph{Forward wave
gait} con un movimiento total equivalente a 3 \emph{strides} y un beta de \emph{gait} de
$\frac{10}{12}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/forward_wave_10_move_body.png}
        \caption{Posición, rotación y estabilidad durante un Forward wave \emph{gait} con beta 10.}
		\label{fig:forward_wave_gait_10_plot_body}
\end{figure}

Se indica con rayas verticales punteadas el cambio de patrón de soporte. En el
gráfico de margen de estabilidad, además, se indica cual es el patrón. Se puede
ver como en este \emph{gait} las patas se turna de forma de que la fase de transferencia
de ninguna pata se superponga con otra. 

En la curva de margen de estabilidad se nota una oscilación entre dos franjas
entre las que se mantiene el margen de estabilidad. La oscilación entre las
franjas se debe a las distintas configuraciones entre las que cambia el \emph{gait}.
Estas se dividen en dos grupos: uno en el cual las patas 0, 2, 3, y 5 están
apoyadas, haciendo que el área de soporte sea un rectángulo y el margen de
estabilidad pase de un valor inicial (cuando el cuerpo esta en la posición
trasera) a un valor mayor cuando pasa por el centro del movimiento y vuelve al
mismo valor anterior cuando llega al final del movimiento; el otro grupo de
configuraciones es cuando alguna de las patas que forman el rectángulo se
encuentra en fase de transferencia, haciendo que el área de soporte sea un
cuadrado más un triángulo. Este triángulo es el que define el margen de
estabilidad. Cuando el triángulo se encuentra en la parte delantera del
movimiento, el margen de estabilidad baja a medida que el movimiento avanza y
el cuerpo se adelanta, y cuando el triángulo se encuentra en la parte trasera
el margen de estabilidad se incrementa a lo largo del movimiento mientras que
el cuerpo se aleja del triángulo. 

En las figuras \ref{fig:forward_wave_gait_10_plot_legs_position} y
\ref{fig:forward_wave_gait_10_plot_legs_angles} se pueden ver las posiciones
intermedias calculadas por el algoritmo y la solución del problema inverso
para las configuraciones.

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/forward_wave_10_move_legs_position.png}
        \caption{Posición de las patas durante un \emph{Forward wave gait} con beta 10.}
		\label{fig:forward_wave_gait_10_plot_legs_position}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/forward_wave_10_move_legs_angles.png}
        \caption{Ángulos para cada pata durante un \emph{Forward wave gait} con beta 10.}
		\label{fig:forward_wave_gait_10_plot_legs_angles}
\end{figure}

Se indica con una franja oscura cuando la pata está en fase de soporte y con
una franja clara cuando esta se encuentra en fase de transferencia. 

Se puede notar en el gráfico de posición que las patas en soporte solo cambian
su posición en el eje x, a diferencia de las patas en transferencia que hacen
un movimiento conjunto en x y z.

Como representación gráfica del visualizador se armó una secuencia de
movimientos del robot en la figura \ref{fig:forward_wave_gait_10_plot_sec}
generada a partir de un vídeo de dicho movimiento. Se pueden ver distintos
estados del movimiento y notar en las distintas vistas qué patas están
levantadas y cuáles en fase de soporte.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0001.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0003.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0005.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0007.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0009.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0011.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0013.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0015.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0017.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0019.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0021.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_10_move_sec_0023.jpg} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{\label{fig:forward_wave_gait_10_plot_sec} Secuencia gráfica del
         \emph{Forward wave gait} con beta $\frac{10}{12}$}
\end{center}
\end{table}

Utilizando la misma estructura y cambiando el \emph{gait}
se generan nuevamente los gráficos. En la figura
\ref{fig:forward_wave_gait_6_plot_body} se pueden ver las curvas
correspondientes al movimiento del cuerpo del robot en un \emph{Tripod wave
gait} con un movimiento total equivalente a 3 \emph{strides}. Este \emph{gait} tiene la
particularidad de que siempre utiliza tres patas para soporte y tres en
transferencia, de ahí su nombre.

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/forward_wave_6_move_body.png}
        \caption{Posición, rotación y estabilidad durante un \emph{Tripod gait}.}
		\label{fig:forward_wave_gait_6_plot_body}
\end{figure}

Lo primero que se nota es que para moverse la misma distancia este \emph{gait}
necesita mucha menos cantidad de ciclos de transferencia/soporte, tomándole
también menos tiempo para realizar el movimiento. Osea, para las mismas
configuraciones de movimiento, este \emph{gait} puede desarrollar más velocidad.

El precio para la velocidad es la disminución en el margen de estabilidad. Como
se puede ver esta oscila entre dos valores pero nunca supera la mínima
estabilidad del \emph{Forward wave gait} con beta $\frac{10}{12}$. La oscilación,
al igual que en el \emph{gait} anterior, es debida al movimiento de alejamiento del
cuerpo del límite de soporte trasero, pasando por un máximo cuando el robot
pasa por su posición central, y volviendo a bajar al acercarse al límite de
soporte delantero. 

En las figuras \ref{fig:forward_wave_gait_6_plot_legs_position} y
\ref{fig:forward_wave_gait_6_plot_legs_angles} se pueden ver las posiciones
intermedias calculadas por el algoritmo y la solución del problema inverso
para las configuraciones.

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/forward_wave_6_move_legs_position.png}
        \caption{Posición de las patas durante un \emph{Tripod gait}.}
		\label{fig:forward_wave_gait_6_plot_legs_position}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/forward_wave_6_move_legs_angles.png}
        \caption{Ángulos para cada pata durante un \emph{Tripod gait}.}
		\label{fig:forward_wave_gait_6_plot_legs_angles}
\end{figure}

Al igual que en el \emph{gait} anterior, se puede notar que la posición relativa de
las patas de soporte solo cambia en x. En la fase de transferencia hacen un
movimiento conjunto en los ejes x y z.

En la figura \ref{fig:forward_wave_gait_6_plot_sec} se ve la secuencia de
movimientos en el entorno 3d.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0001.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0002.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0003.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0004.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0005.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0006.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0007.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0008.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0009.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0010.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0011.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/forward_wave_6_move_sec_0012.jpg} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{\label{fig:forward_wave_gait_6_plot_sec} Secuencia gráfica del \emph{Tripod gait}}
\end{center}
\end{table}

Utilizando el sistema con la configuración morfológica del robot modelo B se
generan las curvas para un movimiento hacia adelante con \emph{Tripod gait}. En
la figura \ref{fig:freenove_forward_wave_6_move_body} se puede ver la posición
y rotación del cuerpo, junto con el margen de estabilidad a lo largo del
movimiento.

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/freenove_forward_wave_6_move_body.png}
        \caption{Posición, rotación y estabilidad durante un \emph{Tripod gait}.}
		\label{fig:freenove_forward_wave_6_move_body}
\end{figure}

Como se puede ver, el margen de estabilidad oscila entre distintos valores ya
que la morfología de este es distinta. En la figura
\label{fig:freenove_forward_wave_6_move_legs_position} y
\ref{fig:freenove_forward_wave_6_move_legs_angles} se puede ver como el cambio
de la morfología hace que los movimientos de la patas sean distintos a los del
modelo A.

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/freenove_forward_wave_6_move_legs_position.png}
        \caption{Posición de las patas durante un \emph{Tripod gait}.}
		\label{fig:freenove_forward_wave_6_move_legs_position}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/freenove_forward_wave_6_move_legs_angles.png}
        \caption{Ángulos para cada pata durante un \emph{Tripod gait}.}
		\label{fig:freenove_forward_wave_6_move_legs_angles}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:freenove_forward_wave_6_sec} se puede ver la secuencia
de movimientos correspondiente al movimiento del modelo B con un \emph{Tripod
gait}. 

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0001.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0002.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0003.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0004.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0005.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0006.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0007.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0008.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0009.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0011.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0012.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_forward_wave6_gait_sec_0013.jpg} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{\label{fig:freenove_forward_wave_6_sec} Secuencia gráfica del \emph{Tripod gait}}
\end{center}
\end{table}

Por último se presenta un movimiento de rotación utilizando un \emph{Tripod
gait}. En la figura \ref{fig:spinning_wave_6_move_body} se pueden ver las
curvas correspondientes al movimiento del cuerpo, su rotación y margen de estabilidad.

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/spinning_wave_6_move_body.png}
        \caption{Posición, rotación y estabilidad durante un Spinning \emph{Tripod gait}.}
		\label{fig:spinning_wave_6_move_body}
\end{figure}

Se puede ver como la posición cartesiana del cuerpo no cambia y la orientación
del mismo cambia linealmente. En el margen de estabilidad, que como se demostró
anteriormente no debería variar, se puede ver como el error en los cálculos hace
que la estabilidad varíe levemente.

En las figuras \ref{fig:spinning_wave_6_move_legs_position} y
\ref{fig:spinning_wave_6_move_legs_angles} se pueden ver las posiciones
intermedias calculadas por el algoritmo y la solución del problema inverso para
las configuraciones.

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/spinning_wave_6_move_legs_position.png}
        \caption{Posición de las patas durante un Spinning \emph{Tripod gait}.}
		\label{fig:spinning_wave_6_move_legs_position}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imag/png/spinning_wave_6_move_legs_angles.png}
        \caption{Ángulos para cada pata durante un Spinning \emph{Tripod gait}.}
		\label{fig:spinning_wave_6_move_legs_angles}
\end{figure}

Se nota en estos gráficos como el movimiento de las patas es más complejo que
en el movimiento lineal.

En la figura \ref{fig:forward_wave_gait_6_plot_sec} se ve la secuencia de
movimientos en el entorno 3d.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0001.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0004.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0007.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0011.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0014.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0017.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0021.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0024.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0027.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0031.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0034.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/spinning_wave6_gait_sec_0037.jpg} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{\label{fig:forward_wave_gait_6_plot_sec} Secuencia gráfica del \emph{Tripod gait}}
\end{center}
\end{table}

\newpage
\subsection{Utilización de la plataforma robótica}

Se utilizará el sistema desarrollado para probar los dos \emph{gaits}, antes comparados,
en la plataforma robótica. En primera instancia se utilizó el modelo A para la
pruebas iniciales y durante el desarrollo del sistema.

En la secuencia de imagenes de la figura \ref{fig:tripod_gait_modelo_A_sec}
se puede ver el desarrollo de un movimiento hacia adelante con un tripod \emph{gait}.
En las imagenes se puede observar el levantamiento y apoyo de las patas, de
forma alternada, de los dos triángulos de soporte. Durante el movimiento se
pudo constatar con el visualizador que los ángulos efectuados por el robot
correspondían con los calculados.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0001.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0004.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0007.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0010.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0013.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0016.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0019.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0022.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0025.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0028.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0031.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/tripod_gait_modelo_A_sec_0034.jpg} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{\label{fig:tripod_gait_modelo_A_sec} Secuencia gráfica modelo A realizando un \emph{Tripod gait}}
\end{center}
\end{table}

Se utiliza el mismo movimiento en el modelo B. Se puede ver en la figura
\ref{fig:freenove_tripod_gait_sec} la secuencia de imagenes del movimiento
hacia adelante con \emph{Tripod gait}. Para este robot además se genero un movimiento
hacia adelante con un \emph{Forward wave gait} con beta $\frac{10}{12}$ (figura
\ref{fig:freenove_wave10_gait_sec}). En ambos casos se pudo corroborar el
movimiento con el visualizador OpenGL. Se pudieron comparar estos dos
movimientos notando lo mismo que se noto en el visualizador, el \emph{Tripod gait}
puede desplazarse la misma distancia en menos tiempo. 

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0001.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0004.jpg} & 
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0007.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0010.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0013.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0016.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0019.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0022.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0025.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0028.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0031.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_tripod_gait_sec_0034.jpg} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{\label{fig:freenove_tripod_gait_sec} Secuencia gráfica modelo B realizando un \emph{Tripod gait}}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0001.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0004.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0007.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0010.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0013.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0016.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0019.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0022.jpg} \\ \hline
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0025.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0028.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0031.jpg} &
      \includegraphics[width=30mm]{imag/png/freenove_wave10_gait_sec_0034.jpg} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{\label{fig:freenove_wave10_gait_sec} Secuencia gráfica modelo B realizando un \emph{Forward wave gait}}
\end{center}
\end{table}
